\begin{center}
\Large\textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\setlength{\parindent}{1cm} Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas segala rahmat-Nya, penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini dengan judul \textbf{Visualisasi Objek 3D menggunakan \textit{Interactive Holographic Projection}}. Penelitian ini disusun dalam rangka memenuhi salah satu persyaratan untuk memperoleh gelar sarjana di Departemen Teknik Komputer FTEIC ITS. Keberhasilan penulis dalam pelaksanaan penelitian ini tidak lepas dari bantuan banyak pihak yang terlibat. Oleh karena itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada :
\vspace{1ex}

\begin{enumerate}[nolistsep]
  \item Kedua orang tua, beserta keluarga, dan saudara-saudari tercinta yang selalu memberikan dukungan baik secara moral maupun material selama pelaksanaan penelitian ini.
  \item Bapak Dr. Supeno Mardi Susiki Nugroho, S.T., M.T. selaku Kepala Departemen Teknik Komputer FTEIC-ITS.
  \item Bapak Dr. Surya Sumpeno, S.T., M.Sc. dan bapak Ahmad Zaini, S.T., M.Sc. selaku dosen pembimbing, atas dukungan dan bimbingan selama pengerjaan penelitian ini.  
  \item Bapak Dr. I Ketut Eddy Purnama, S.T.,M.T. selaku dosen wali, atas dukungan non teknis selama pengerjaan penelitian ini.
  \item Bapak-ibu dosen pengajar serta staff Departemen Teknik Komputer, atas pengajaran, bimbingan, serta perhatian yang diberikan kepada penulis selama ini.
  \item Seluruh teman-teman dari Teknik Komputer dan juga angakatan e56.
\end{enumerate}
\vspace{1ex}

Penulis menyadari bahwa dalam penyusunan buku hasil penelitian ini jauh dari kata sempurna, untuk itu penulis memohon kritik dan saran yang membangun sehingga  dapat menjadi lebih baik lagi. Harapannya penelitian ini dapat berguna sebagai acuan penelitian-penelitian selanjutnya dan bermanfaat bagi kita semua. Aamiin.
\begin{flushright}
\begin{tabular}[b]{c}
  Surabaya, Juni 2020
  \\
  \\
  \\
  Penulis
\end{tabular}
\end{flushright}